\section{Qualité d'un Software Engineering}



\subsection{Les défauts dans un Software}
\begin{itemize}
    \item Un Software peut contenir des défauts, ces défauts sont des dérives des besoins ;
    \item La qualité du Software concerne la séverité et la grandeur de ces défauts ;
    \item Pour optenir une bonne qualité :
		\begin{itemize}
			\item Retirer un maximum avant que le projet ne soit fini ;
			\item Retirer un maximum dès le début du développement.
		\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{Le cout des corrections des défauts}
Chacune de ces étapes coutent de l'argent et au final on arrive à une grande somme.
\begin{itemize}
    \item Requirements (\$1)
	\item Design (\$5)
	\item Implementation (\$20)
	\item Test (\$50)
	\item Maintenance (\$100)
\end{itemize}



\subsection{Vérification et validation}
\begin{description}
    \item [Vérification] S'assurer à ce que chaque module est construit conformément à ses spécifications. ("Est-ce qu'on construit le produit correctement ?", Surtout inspections et révisions.)
    \item [Validation] Vérifier que chaque module terminé satisfait ses spécifications. ("Est-ce qu'on construit le bon produit ?", Surtout des tests.)
\end{description}



\subsection{Metrics}
\begin{itemize}
    \item \textit{Mesures numérique qui quantifie le degré qu'un Software ou un Process Processes possède comme attribut.}
	\item Collecté et analysé tout au long du Software Project.
\end{itemize}
Aide à
\begin{itemize}
    \item Déterminer le niveau de qualité d'un Software ;
	\item Estimer le calendrier d'un project ;
	\item Suivre la progression au calentdrier ;
	\item Déterminer la taille et la complexité d'un Software ;
	\item Déterminer le prix d'un projet ;
	\item Améliorer le Process.
\end{itemize}



\subsection{Quality Metrics}
\begin{itemize}
    \item est spéciallement concentré sur la caractère "qualité" du Software et des procédés employés pendant le cycle de vie du Software.
	\item cela inclu :
		\begin{itemize}
			\item la densité des défauts ;
			\item mean time to failure ;
			\item problème client ;
			\item satisfaction du client.
		\end{itemize}
\end{itemize}